\newpage

\section{Analyse par segment des besoins en terme logiciel des créateurs de contenu
audiovisuel professionnel}

\paragraph{}
Le montage vidéo professionnel est un domaine très vaste, et l'on peu
s'attendre à ce que les besoins auxquels doivent répondre les logiciels
permettant de produire les différents types d'œuvres audiovisuel
varient fortement en fonction du type de contenu. Il s'agit dans les faits
de différents cas d'utilisation d'un même logiciel. Afin d'étudier
les possibilités d'avenir des logiciels libres dans ce domaine, il nous faut
définir ces use cases, les fonctionnalités qui en découlent, et ainsi connaitre
les différents besoins. Nous allons définir les principaux cas d'utilisation en fonction des
différents types de productions audiovisuel et ainsi définir les fonctionnalités
nécessaires pour répondre à ces cas d'utilisation.

Ensuite on analysera la base commune des fonctionnalité nécessaire à la
production des tous ces types de production.  Pour finir
nous verrons si les besoins sont variés, et essayerons de trouver les
fonctionnalités qui sont propres à chaque type de production. Cette première
analyse a pour but de clarifier les besoins des professionnels afin de
déterminer par la suite quels sont ceux auxquels on répond dors et déjà
lesquels on peu prétendre répondre dans un future proche, et lesquels
son hors du scope actuel des technologies libre.
%FIXME Check if it is the place to say that...

\subsection{Les bases de l'édition vidéo}
\paragraph{}
Tout d'abord, il est évident que pour qu'un logiciel de montage puisse répondre
aux besoin de professionnels, les fonctionnalités basiques de l'édition vidéo
non linéaire doivent être couvertes, cette partie a pour but de définir quels sont ces
fonctionnalités, et les expliquer succinctement:

\subsubsection{Gestion des footage}
Un logiciel d'édition vidéo doit permettre d'importer les footages a partir
desquels on veut faire le montage, c'est à dire les fichiers vidéos, audios,
et images avec lesquels on travail. Il doit être possible de prévisualiser ces
clips.

\subsubsection{Gestion de la timeline}
La timeline, est la partie de l'interface dans laquelle on va disposer les
différents clips. Certaines fonctionnalités sont indispensables en ce qui
concerne cette partie du logiciel:
\begin{itemize}
  \item{Découpages des clips}
  \item{Unlinking de la piste audio et de la piste vidéo}
  \item{Gestion des in point et  out point des clips} %Should that be translated?
  \item{Notion de layer}
  \item{Mixing des layer}
\end{itemize}

\paragraph{}
Il s'agit là des fonctionnalités très basiques de l'édition vidéo auquel
aucun logiciel de montage ne peut échapper.

\subsection{Définition du marché}

\subparagraph{}
Dans un premier temps, nous allons définir et analyser les
différents types de productions audiovisuels professionnelles,
et les besoins en termes de fonctionnalités dont les monteurs
ont besoins. Afin de définir les besoins, nous avons interviewer
différents monteurs professionnels (annexes 1) en essayant de
couvrir le maximum de champs de l'édition vidéo. Nous
avons pu récolter des informations provenant de monteurs de clips
vidéos, de courts métrage, de publicités et de reportages.

\subparagraph{}
La littérature dans la matière (En particulier \cite{WorldVideoNonlinearEditingMarket})
nous propose de faire une nette distinction entre  deux segments segments du marché que sont:
\begin{itemize}
  \item {Le monde du contenu post-produit: Il s'agit de contenu dont la qualité de
    montage final importe beaucoup, il peu être de courte durée, tel que les clips
    vidéos ou publicités, où de longue durée, tel que les films, où séries télé. Mais
    il faut toutefois faire une différence entre ces derniers puisque la qualité du
    rendu final des films implique d'autres standard en terme de montage}
  \item {Le monde de la production diffusé: il s'agit du contenu retransmis à la fois,
    sur internet, et sur les chaines de télévisions et dont la création et la retransmission
    est rapide, et implique des moyen spéciaux afin de permettre de crée et retransmettre
    le contenu dans un temps restreint, voir en direct.}
\end{itemize}
\subparagraph{}
Certes les deux mondes on des contenus différents, mais surtout ils ont des contraintes différentes,
ce qui implique des divergences importantes en terme de besoin de fonctionnalités. Nous allons donc
nous intéresser à ceux deux domaines et découper notre analyse à partir de cette distinction. Tout
d'abord, il nous nous intéresseront aux fonctionnalités logiciels nécessaires à la production
de contenu post-produit, par la suite, nous analyseront les besoin intrinsèque à la production de contenu
visant le monde de la vidéo diffusé. Puis nous essayeront de voir où se situe la frontière entre ces
deux mondes afin de par la suite pouvoir nous rendre compte de ce que l'investissement de ces marchés
implique pour les logiciels de montage vidéo libres.

\subsubsection{Le monde du contenu post-produit}
\paragraph{}
Le monde du contenu post produit est assez vaste, au première abord il peu apparaitre comme étant tout le contenu
qui n'est pas diffusé instantanément. Dans les faits, la distinction est plus complexe, et il s'agit
d'œuvres audiovisuels dont le temps de post production n'est pas un critère de première d'importance
quant au choix des moyens mis en place à ce sujet.

\paragraph{}
De par ce fait, les types de contenu suivant peuvent être considérés comme des contenus post produits:

\paragraph{Les court métrages}
\subparagraph{}
La production audiovisuel a commencer par le court métrage, tout d'abord ils
étaient en noire et blanc, et sans son, puis il se sont perfectionné par la suite,
jusqu'à arriver à ce qu'ils sont aujourd'hui.

\subparagraph{}
A l'heure actuel, les courts métrages sont utilisés pour faire passer des messages,
ou exposer des idées de manière brève et intense. De par leur caractères
cours, il est intéressant de se poser la question de savoir si dans ce genre
d'œuvre, les monteurs utilisent des techniques spéciales qui permettraient
de les rendre plus dynamique et si des fonctionnalités spécial sont utilisé dans
ce but.
\subparagraph{}
Dans la production de ce type d'œuvre, les fonctionnalités qui sont indispensable
selon les interviews sont:
\begin{itemize}
  \item{Transition (fading en priorité)}
  \item{Effets basiques tel que le passage en noire et blanc\ldots}
  \item{Time remmaping}
  \item{Retouche des couleurs}
\end{itemize}

\paragraph {Les publicités}
\subparagraph{}
La publicité a quelque chose de similaire avec les cours métrage au niveau du
montage dans le sens où il s'agit de création très courte et généralement dynamique
mais bien évidemment la visée, est totalement différente. Le but de ces productions
est d'attirer des consommateurs, et de ce fait, les monteurs utilisent des
techniques spéciales mais les fonctionnalités du logiciel nécessaires restent
principalement:
\begin{itemize}
  \item{Transition (fading en priorité)}
  \item{Effets basiques tel que le passage en noire et blanc\ldots}
  \item{Time remmaping}
  \item{Retouche des couleurs}
  \item{Création et ajout de génériques}
\end{itemize}
\subparagraph{}

\subparagraph{}
La qualité du rendu étant très importante, des logiciels spécialisé sont utilisés
afin de crée le contenu (Audio, effets, images\ldots). Mais il a apparait que dans
la création de publicité, il arrive fréquemment que le contenu soit monter et
éditer en très grande partie directement dans le logiciel de montage.

\paragraph {Les clips vidéos}
Le clip vidéo est un contenu visuel qui a pour but de représenter
une certaine musique, on peu se rendre compte que dans ce type de
vidéos, il y a souvent beaucoup d'effets spéciaux, et demande à
priori une très grande précision au niveau de la synchronisation
entre le son et l'image. La track audio dans de tel production
sera de préférence effectué avec un logiciel dédié à cette
effet. Pour résumer, les fonctionnalités nécessaires sont:
\begin{itemize}
  \item{Création de titres complexes (Titre en mouvement, etc\ldots)}
  \item{Ajout de titres}
  \item{Ajout d'effets}
  \item{Utilisation avancé des keyframes}
  \item{Time remapping}
\end{itemize}

\paragraph {Les films}
\subparagraph{}
Le film est un monde à part, les moyens étant généralement très élevés et la
qualité du rendu étant très soigneusement géré, les méthodes utilisés
pour la post production sont assez différentes de ce que l'on trouve dans la
création d'autres types de contenu.

\subparagraph{}
Il n'a pas été possible d'interviewer de monteur de film jusqu'à maintenant, mais
le livre ``The technique of film and video editing, History, Theory, and Practice''
\cite{TheTechniqueOfFilmAndVideoEditing} est un bon point de départ pour
comprendre le montage de cinématographique et la très grande influence qu'il a
sur les autres type de productions audiovisuels. On peu considérer le film comme
étant l'œuvre audiovisuel par excellence. %FIXME formulation pourri

\subparagraph{}
Dans le monde du cinéma, le logiciel de montage vidéo est l'un des logiciel
parmi un système connecté de logiciel de post production. Des spécialistes de
différents domaines crée les parties du film, et le monteur a pour but
de lier tout ces éléments au travers du logiciel de montage. Les logiciels
de post production sont entre autre:
\begin{itemize}
  \item{Éditeur de son}
  \item{Création d'effet}
  \item{Retouche d'image}
  \item{Création d'animation}
  \item{Utilisation des keyframes}
  \item{\ldots}
\end{itemize}

\subparagraph{}
Les logiciels à visée professionnel ne sont donc pas forcement utilisable dans
le monde de la création cinématographique. Il conviendra de faire une réel
différence entre ces deux univers du montage vidéo.

\subparagraph{}
Ce qui résulte dans le fait que le logiciel de montage vidéo à proprement parlé ne
demande pas vraiment de fonctionnalités très évolue, la base de l'édition
et la possibilité d'organiser l'immense quantité de footage de manière efficace
semblent être l'un seuls éléments clefs dans ce domaine. Les autres logiciels de
post production sont bien évidemment aussi nécessaire afin de permettre de faire
le montage de films, mais cela est un élément auquel ce document n'est pas destiné
à répondre dans le détail.

\subparagraph{}
Une autre caractéristique de la production cinématographique, qui découle une
fois de plus du fait que la qualité du résultat doit être irréprochable, est
que les logiciels de montage doivent permettre de visualiser chaque image du
film de manière très précise (le montage de film ce fait dans certain cas en
choisissant chaque image depuis un tableau de frames).

%FIXME, faudrait plus détailler ici?

\subparagraph{}
Bien que ne demandant pas vraiment de fonctionnalité très avancer, la création
de film a des besoins assez évoluer en ce qui concerne le logiciel de montage:
\begin{itemize}
  \item{Organisation très avancer des footages}
  \item{Création et ajout de générique}
  \item{Passerelles avec le reste des logiciels de post production}
  \item{Preview de chaque frame dans le détail}
  \item{Utilisation des keyframes}
\end{itemize}

%TODO essayer de trouver des monteurs de films!

\paragraph {Les séries télévisés}
Le niveau de qualité des séries télévisés n'étant aussi élevé que pour
le montage des films, les traitements sont la majorité du temps réalisé
directement dans le logiciel de montage même. Cela implique un nombre de
fonctionnalité plus important avec comme nécessité:
\begin{itemize}
  \item{Création et ajout de titre}
  \item{Création et ajout de génériques}
  \item{Retouche des couleurs}
\end{itemize}

\paragraph {Les documentaires}
Le documentaire est en général assez sobre en terme de montage, il est en
fait, pour la plupart, dans le logiciel de montage, mais ne demande pas
de fonctionnalité spécial. En général, les fonctionnalités utilisé
pour produire ce type d'œuvre sont:
\begin{itemize}
  \item{Création et ajout de titre}
  \item{Création et ajout de génériques}
  \item{Retouche des couleurs}
  \item{Utilisation des keyframes}
  \item{Transition smpte\footnote{smpte: Society of Motion Picture
    and Television Engineers, est une association internationale,
    située aux É.-U., et composée d'ingénieurs. Elle développe
    des standards vidéos (elle en a déjà plus de 400 à son actif),
    qui sont utilisés par exemple par la télévision, ou le cinéma numérique
    (Source: http://fr.wikipedia.org/)}}
\end{itemize}

\subsubsection{Le monde du contenu diffusé}

La plupart du contenu post produit est par la suite diffusé, la différence que l'on
fait ici entre ces deux types de production réside dans le temps de la post production.
Dans le cas des journaux télévisé, émission de télé, la post production est soit totalement
inexistante (dans le cas du direct), soit très courte, dans le cadre de reportages, jeux télévisés
et autres types de production visant spécifiquement la télévision.

\paragraph {Les émission télévisés}
Les émissions de télévisions peuvent dépendant de la manière dont ils sont produit être
classé plutôt dans le contenu post-produit, où dans le contenu diffusé, mais de par le
fait qu'ils sont en général diffusé très rapidement après la création du contenu (si ce n'est en
direct), il convient de les considérer comme du contenu diffusé. De plus le fait qu'ils soient
produit exclusivement pour la diffusion (aucun commercialisation materiel n'en est fait), cette
classification parait naturel.

De par leur temps de production très réduit, les principales fonctionnalités en terme de logiciel
de montage sont:
\begin{itemize}
  \item{Fonctionnalité de template qui permet d'avoir un cadre général de montage,
    présentations, au moment voulu et ainsi faire le montage en direct}
  \item{Titres}
\end{itemize}

Bien évidemment, dans le cadre de la création de template, les transition ``smpte'' et les effets simples
sont généralement utilisés. Mais il n'est pas rare que les template à proprement parlé ne soient pas créé
dans le logiciel de montage, mais plutôt dans d'autres logiciels de création de contenu audiovisuel.

\paragraph {Évènements spéciaux (sportif, d'actualité\ldots)}
Ce type de production audiovisuel n'est en principe absolument pas post-produit. Il
s'agit de production instantané, et pour ce type de contenu, l'outil de montage non
linéaire doit permettre de donner une impression de contenu poste produit alors
qu'il n'en est rien. Les fonctionnalités nécessaires sont assez similaire
à celle dont on auraient besoin pour produire des émissions de télé avec comme principales
fonctionnalités:
\begin{itemize}
  \item{Fonctionnalité de template qui permet la mise en place des titres,
    présentations, au moment voulu et ainsi faire le montage en direct}
  \item{Titres}
\end{itemize}

\subparagraph{}
De plus, l'acquisition étant aussi fait en direct, il doit être possible
d'intégrer le logiciel du montage dans le système de capture d'image et de son.

De même que pour les émissions de télé, les templates sont généralement produit avec des logiciel
dédiés à cet effet.

\subsection{Analyse des fonctionnalités communes}
On s'aperçoit donc que de nombreuses fonctionnalités sont commune au différents
types d'œuvre. Il convient de détailler chacune de ces fonctionnalité afin de
nous rendre compte de ce qu'elles implique en terme de logiciel de montage.

\subsubsection{Création et ajout de titre}
\paragraph{}
Cette fonctionnalité est utilisé dans la création de plusieurs type de contenu:
\begin{itemize}
  \item {Série télévisés}
  \item {Documentaires}
  \item {Clips vidéos}
\end{itemize}
\paragraph{}
Bien que cette fonctionnalité soit utilisé dans ces différents types de contenu,
ce qu'elle implique dans le logiciel à proprement parler peu varie en fonction
de différent paramètre. Par example, dans une série télévisés en général le
travail sur les titre sera assez limité, on aura en général une vidéo en arrière
plan et un titre que fera un fondu arrière. Alors que dans le cadre de clips vidéo,
il sera fréquent que le titre soit en mouvement et qu'il suive le rythme de la
musique par example. Afin de répondre au besoin du plus grand nombre, il faudrait
pouvoir répondre à ces différent cas d'utilisation, mais il sera plus difficile
aussi bien en terme de backend qu'en terme d'interface Utilisateur de répondre
aux besoins le plus avancés.

\subsubsection{Création et ajout de générique}
\paragraph{}
La création de générique est une fonctionnalité auquel de
nombreux monteur en particulier professionnels font appel. Il est
indispensable  pour la création de contenu professionnel, de pouvoir
créer et mettre en place un générique dans la vidéo. Cette
fonctionnalités en terme de backend est similaire à
celle des titres puisqu'il s'agit ni plus ni moins d'ajouter du
texte au dessus d'un fond qu'il soi animé ou non. Mais en terme d'UI
\footnote{UI: User Interface, il s'agit du terme  très largement
employé pour définir l'interface utilisateur, en général graphique (GUI)},
il s'agit belle et bien de deux fonctionnalités différentes puisque de par
définition, le générique est un texte défilent, qui va, dans une très grande
majorité des cas, de haut en bas.

\paragraph{}
Cette fonctionnalité est l'une des plus basiques si
l'on veut pouvoir répondre aux besoins des professionnels. Elle est utilisés
dans la plupart des créations vidéo et doit être à priori standardiser et
simple à utiliser dans l'interface utilisateurs puisque les monteurs ne devrai
pas perdre beaucoup de temps à mettre en place le générique (le contenu étant
créé par d'autres personnes dans la majorité des cas).

\subsubsection{Gestion des Keyframes:}
\paragraph{}
Les keyframes sont utilisé dans bien des domaines, mais dans beaucoup de cas, il sont
utilisé avec parcimonie. Il s'agit dans les faits d'instant dans la vidéo ou quelque
élément ajouté par le monteur (effets, texte, etc\ldots) va changer de propriété. Il
apparait donc nécessaire d'avoir une gestion minimal des keyframes,
en particulier pour une gestion fine des couleurs, mais leur utilisation est
rarement vraiment avancé.

\paragraph{}
Dans la création de clips en particulier, afin de dynamiser la vidéo,
les monteurs utilisent de manière intensive les keyframes.

\subsection{Fonctionnalité spécifiques}
%Ils  que dans %FIXME
%les fait, les fonctionnalités utilisés sont assez similaire bien que
%les œuvres finales soient totalement différentes.

\paragraph{}
Quelques fonctionnalités sont apparue comme vraiment propre à la création
d'un type d'oeuvre en particulier.

\subsubsection{Visualisation image par image:}
\paragraph{}
Dans le cadre de la création de film, la preview de chaque frame,
de manière précise semble être une fonctionnalité essentiel,
cela signifie, que le logiciel de montage doit avoir un moyen de
voir de manière simple chaque frame des vidéos présente dans la
timeline. Cette fonctionnalités est aussi utile dans le cadre de
la création d'autres oeuvre, mais est indispensable dans le cadre
de film, afin de s'assurer de la qualité du résultat. En effet,
lors de la création d'un film, chaque frame doit être contrôlé,
alors que dans d'autre types d'oeuvre, les exigences étant moins
élevés ainsi que les moyens, une telle fonctionnalité ne est pas
indispensable.

\subsubsection{Gestion avancé des footages}
\paragraph{}
Dans le cadre de productions longues, un des problème auquel doit répondre de
manière satisfaisante le logiciel d'édition est la gestion et la classification
des footages. Cela est en particulier vrai pour les films et les séries télévisés.
Dans ces types de production le nombre d'heures de footage peu être très grand, et
le monteur doit dans un premier temps, faire un travail énorme sur la classification
des footages. Le logiciel de montage doit, pour répondre aux besoins des monteurs,
permettre de les ordonner de manière précise et bien pensé.

\subsubsection{Integration avec un écosystème de logiciel de post production}
\paragraph{}
Dans le cadre de création de film en particulier, on constate qu'il est nécessaire
que le logiciel de montage puisse s'intégrer dans l'écosystème de logiciel de post
production. Cela est en général possible si le dit logiciel de montage respecte les
quelques standard de la post production d'oeuvre audiovisuel comme par example le
Material eXchange Format \footnote{Material eXchange Format ou MXF est un conteneur
utilisé par les professionnels pour les données audio et vidéo numériques.
Il s'agit d'un format défini par des standards de la SMPTE. (Source: wikipedia)}

\subsubsection{Time remapping}
\paragraph{ }
Cette fonctionnalité est particulièrement utilisé dans la création de contenu cours.
Il s'agit enfaite d'accélérer, où ralentir une partie d'un clip. Encore une fois,
les contenu cours, cherchent en général à être le plus dynamique possible, et pour
ce faire, le time remapping est une technique très employé.

\subsubsection{Gestion des template}
\paragraph{ }
Le cas d'utilisation lié à la création de contenu live, est assez spécial, et la fonctionnalité
qui apparait comme clé pour répondre aux besoins liés à ce type d'oeuvre, est belle et bien la
création de template. C'est à dire que dans la création de journaux télévisé, ou autre évènements,
sportif (dans les fait presque tout ce qui est montage télévisé) demande une gestion avancé de ``moule``,
qui permet par la suite, de simplement lier un certain contenu à un moment donné de la retransmission.

\paragraph{ }
Cette fonctionnalité n'est pas exclusivement utilisé dans la création de contenu en direct, mais
elle est très largement utilisé dans tout ce qui est contenu destiner à la télévision.

\paragraph{}
\paragraph{}
Mais l'on s'aperçoit que dans bien des cas, il ne s'agit pas des fonctionnalités en temps
que tel qui vont varier en fonction du type d'oeuvre. Il s'agit plus du niveau d'utilisation
d'une même fonctionnalité qui est faite. Dependant du type de création, les monteurs font
une utilisation plus où moins poussé d'une fonctionnalité. Par example, dans le cas du montage
de


\paragraph{}
On constate donc que le champs de fonctionnalités est vaste, de plus dans ce
document, on ne s'intéresse qu'aux principales fonctionnalités, mais de chacune
d'entre elle, peuvent découler de nombreuse autres. Par exemple, dans le cadre
de la création de générique, les monteurs peuvent vouloir mêler à la fois de la
vidéo et du contenu textuel défilent, avec des transition sur la vidéo et sur le
texte de manière décaler, cela
